 
 

 
 

 

 

 

 

 
 

55 Sciences physiques! (Mécanique ra-

 

 

tionnelle et physique).

Les tables des subdivisions communes n°’ I,y11, IT; Viet Vsont applicables
dans toute l'étendue de la division 53, ainsi que le tableau des divisions
de formes spéciales, caractérisées par le signe (00) qui est applicable
dans toute l'étendue de la division 5, mais on ne doit utiliser ces subdivi-
sions. communes que lorsque des divisions spéciales équivalentes n'ont
pas été prévues. .

On pourra faire aussi usage dans l'étendue de cette division 53 des subdi-
. visions analytiques, dont la table, est donnée 1 après et qui sont carac-
térisées par le o simple, sans pa s re spécifier les points de

vue spéciaux sous lesquels on à pu étudier où envisager un phénomène
? déterminé owses diverses manifestations.

. Les applications diverses des sciences physiques seront généralement

: classées, suivant la nature des sujets traités, dans les subdivisions des
Sciences appliquées ou des Beaux-Arts; cépendänt, pour les cas où ces
applications sont traitées au pointde vue théorique et scientifique, ou
font l’objet d'un enseignement classique, on.a établi, dans la‘division 53,
un certain nombre de subdivisions spécialement consacrées à diverses
applications, telles que la Balistiqne 5371.55 à 531.58; les applications de
l’électricité 537.8 télégraphie, téléphonie, etc.

A0 fera usage de ces subdivisions de. 53 lorsque le sujet traité paraîtra
devoir être classé plutôt dans la science pure que dans la science appli-

‘quée ou lorsqu'on voudra le classer ‘concurremment dans les deux divi-
sions, Quant aux sujets! qui ne sont pas spécialement énoncés dans les
subdivisions prévues, on pourra cor au mode général de formation
des nombres composés pour les rattacher aux applications de la branche
: de science correspondante. 4 1

   
 

.0 Subdivise analytiques communes.

02:
.03

.043

044 -
. +047

.05

Ces subdivisions formées par o sans parenthèse etquis’accolent directement
aux nombres classificateurs, sont applicables dans toute , l'étendue de la
division 83. Elles permettront de spécifier Ze 20274 de De sous lequel a
été étudié où envisagé un phénomène physique, mais elles ne devront
pas être ‘utilisées lorsqu'une subdivision spéciale aura été prévue
déjà à cet effet. Ainsi on écrira 535,41:03 Interférences. Production et
causes, tandis que l’on devra écrire 537.226,1 Mynre des constantes
électriques.

Théorie et nature du phénomène.
Lois générales du phénomène.
Production et causes du phénomène.

Action: et effets du phénomène. : 8) dE.

Propriétés et effets physiques. Fe
Propriétés et effets chimiques. PR 4e
Propriétés et effets biologiques.
Observation et enregistrement du ion.
Application et utilisation du phénomène.
Appareils divers pour la réalisation ou l’étude du. Phéno-
mène.
Mesures du phénomène.

 

 

 

 

 

|

she

 
EIRE ERP TT sr PT

 

 

531 Mécanique.

.I

.II

,12

513
.I4

po)

.16

.238

.26
.27

.29

"2002
.293

 

201.

Mécanique expérimentale et mécanique rationelle. (Pour la mécanique appli
quée, voir 621).

Cinématique.
© Mouvement indépendamment de ses causes.
Principes et définitions.
Espace, temps, matière, corps, masse, poids, vitesse en grandeur SSee4, en
grandeuret en direction Ve/océly. Vitesse linéaire et vitesse angulaire. Ac-
célération.

Mouvement d’un point.
Différents genres. Mouvement uniforme. Mouvement varié. vitesse et accé-
lération dans le mouvement d’un point. Accélération centrale,

Mouvementd’un point sur uneligneousurunesurfacefxe.

Mouvement d’un solide ou d’un système invariable. Mou-
vement de translation. :

Mouvement de rotation. Axe instantané de rotation. Vi-
tesse angulaire.

Mouvement de glissement et de roulement. Composition
des translations et des rotations.

Accélération dans le mouvement d’un système invariable.
Accélération angulaire.

Mouvement relatif d’un point par rapport à un système
invariable mobile Mouvement relatif d’un corps solide
par rapport à un milieu mobile.

Statique et statique graphique.

Statique. Forces et leur mesure.
Composition des forces et des mouvements.
Moments de différents ordres. Moments d'inertie.
Forces parallèles. Centres de gravité.
Statique graphique.
Calcul graphique des lignes et des surfaces. Polygones funiculaires. Figures
réciproques.

Composition et équilibre graphiques des forces.
Détermination graphique des moments de divers ordres.
Détermination graphique des centres de gravité.
Application de la statique graphique à des cas par-

ticuliers.

Cas des forces isolées.

Cas des forcés réparties.

Cas des forces isolées et réparties.
On pourra spécifier la nature des applications à l'aide du signe de relation
et des numéros classificatears correspondant à ces applications.

 

 

 
 

531.3 Dynamique et cinétique. Mouvement d’un point.

SL Mouvement rectiligne.
32 Mouvement vibratoire.
.33 Mouvement ondulatoire.
.34. Mouvement rotatoire. ; |
13 Forces centrifuges’et centripètes.
.36 Mouvement d’un solide ou d’un système de solides. Mou-
.. vementrectiligne.
597 Mouvement autour d’un axe fixe. |
.38 Mouvement autour d’un:point fixe.

.39 Mouvement d’un sytème de solides.

.4 Travailet frottement. Résistances passives. Rendements. |
Pour les lubrifiants, voir 621.80.

 

AT Travail. Unités de travail.
42 Mesuresdutravail. Indicateurs.et diagrammes.voir aussi 531.73
.43 Frottements en général. Résistances passives. Rende-
ment des machines.
.44  Frottement de glissement. |
.45 Frottement de roulement.
.46
“47 |
.48
0)

.o  Pesanteuret gravitation. Balistique.

OI Lois de l'attraction universelle.
Forces centrales. Principes des aires. Mouvement des planètes, Voir aussi
521 Astronomie théorique.
.52 Lois-de la chute des corps. Résistance de Pair.
\ Mouvement vertical de la chute des corps pesants dans le vide. Mouvement
É : sur un plan incliné. (Mouvement dans un milieu résistant). |

59 Pendule (théorie du) : |

Pendule simple. Pendule cycloïde. Pendule dans un milieurésistant. Pendule

È composé. |

.54 *  Masses. Densité, etc.

Mouvements de deux corps qui s'attirent. Masses des planètes Voiraussi 525. |

, .55 Lois du mouvements des projectiles. Balistique exté- : |
|

rieure. Trajectoire moyenne.
Pour les Applications pratiques, voir : Artillerie 623.5. Pour les Appareils
balistiques, voir 531.76.
. On pourra, à l’aide du tirèt, introduire les subdivisions suivantes pour les élé-
” mentsdes trajectoires : -1 Abscisse ou portée, -2 Ordonnée ouflèche, -3 Abais-
rs sement, -4 Temps ou durée de trajet, -5 Inclinaïson de la tangente, :6 Vitesse
restante, -7 Asymptote, -8 Rayon de courbure, -0 Autres éléments.
.551 Mouvement dans le vide.

“HOTT Equation de la trajectoire.

 

A4

 

 

 

 
 

A

 

53099

I
551

Gr-Ur à
ut
H

CR Co D

:936:1
5562
.536.3
2997

.558

DB
5Do02
.558.3

.558.4.

.559
.56

.561
562

.564
.565

.556
.567

.568
.569

 

Éléments d'un point quelconque.

Éléments du point de chute.

Éléments du sommet. È

Propriétés géométriques .de la trajectoire dans, le vide.
Parabole de sécurité.

Mouvement dans l'air. Mouvement principal. Conditions
générales.

Pour les effets secondaires voir 531.56.

Equations différentielles du mouvement. Transformations,
Hodographe.

Problème balistique inverse.

Propriétés générales de la trajectoire dans l'air. Lois
théoriques de la résistance de l'air.

Loi du carré.

Loi du cube.

Loi de la quatrième puissance:
Lois binômes.

Lois expérimentales de la résistance de l'air. Indice carac-
téristique du projectile. Coefficient balistique.
Projectiles sphériques.

Projectiles cylindrosphériques.
Projectiles ogivaux.

Etude du mouvement rectiligne. Mouvement horizontal et
mouvement vertical.

Calculs des tables de tir. Différentes tables.

Tables de Didion.
‘Tables d'Hélie.
Tables de Bashforth.
Tables de Siacci.

Mouvements secondaires dans l'air. Effets de la rota-

tion du projectile et des variations des éléments balis-
tiques. Probabilité du tir.

Lois de la rotation des projectiles. Nutation, dérivation.

Étude expérimentale de la dérivation. Formules. Influence
de la variation de la densité de l’air avec l'altitude,

Influence des agitations de l'atmosphère. Déviations
dues au vent.

Influence des autres causes perturbatrices. (Variation
de la pesanteur, courbure et rotation de la terre, etc.)

Étude expérimentale des écarts de tir.

Probabilité de tir. Tables des écarts probables.
Voir anssi 51.97 Calcul des probabilités.

 

‘l
|
:
|

 

 
 

 

 

2397

pe

572
079

VS)

.576
-977

"OS

.652
.653
.66

.667
.662

 

Mouvement dans l’âme des canons et pénétration dans

les milicux résistants. Balistique intérieureetperforation.

Pour les résultats pratiques voir 623.5 Artillerie.
Pour les conditions chimiques de la combustion voir: Poudres et ex-
plosifs 662.2... 2
On pourra, à l’aide du tiret, introduire les subdivisions suivantes : -1 Poudre
noire ordinaire, -2 Poudre comprimée, -3 Poudres lentes à base de pyroxyle,
-4 Poudres lentes à base de nitroglycérine, -5 Autres poudres,
Lois de la combustion de la poudre en vase clos. Vitesses
de combustion et pressions.
Lois de la combustion des poudres dans les armes.
Développement des pressions sur la culasse. Résistance
des bouches à feu.
Mouvement de rotation dans l'ame. Effets et résistance
des rayures.
Vitesses initiales et vitesses au voisinage de la bouche.
Mouvement dans les milieux résistants. Pénétration des
projectiles sphériques. Terres, maçonneries, massifs
divers.
Pénétration des projectiles oblongs dans les massifs. Per-
foration des blindages. Formules diverses.

Appareils de démonstration. Appareils pour la chute des

corps. Gyroscope.

Conservation de l'énergie. Théorie des chocs.

Voir aussi : Thermodynamique et Energitique: 536,7.

Energie. Différentes formes d'énergie. Energie totale,

interne, potentielle, cinétique, etc.’
Energie chimique. .

Energie thermique.

Energie mécanique.

Energie électrique.

Principe de la conservation de l’énergie.
Transformation de l'énergie. Principe de l’équivalence.

Pour la mesure de l'équivalent mécanique de la chaleur, voir 536.72:

Formes inférieures de l'énergie. Dégradation de l’énergie.
Energie cinétique. Principe des forces vives.

Conséquences de ce principe.
Forces vives dans un système à liaisons complètes. L
Forces vives dans le mouvement relatif.

‘Choc des corps.
Choc des corps dépourvus d’élasticité..
Choc des corps élastiques.

 

 
 

25107
.68
.69

7

7

LE
+712
PAS
714
719

716
+717
.718

 

 

Vibrations. Energie vibratoire.

Mesures des grandeurs fondamentales, géométriques
et mécaniques. Instruments et méthodes. Unités de

«

mesure.

M

Au point de vue théorique seulement. Pour la pratique et la construction

 

des instruments voir à chacuri de ces instruments, s'il ya lieu, dans la divi-
sion correspondante. Pourles mesures des distances, des hauteurs et des

angles sur le terrain, voir 526.9. Pour les systèmes commerciaux de poids et

mésures, voir 351.821.

ésures de longueur.

Etalon de longueur.

Mesure des bases. Voir aussi 5262.
Comparateurs et cathétomètres.
Micromètres.

Autres instruments de précision.

Pour les mesures basées sur les longueurs d'ondes lumineuses, voir

Appareils industriels. Mesures métriques.

Mesures des épaisseurs. Sphéromètre.

Mesures des surfaces.

M

M

M

Planimètres. Intégromètres.

Compas spéciaux pour mesurer les aires.
esures des volumes.

Volumes des formes géométriques usuelles.
Mesurage des liquides.

Compteurs d’eau et de gaz.

esures des angles.

Rapporteurs. Goniomètres.

Mesures directes. Théodolites.
Mesures par réflexion.

Echelles oraduées pour instrumenjs à miroirs.
Méthodes indirectes.

esures des masses et des densités.
Mesures des masses. Unités de poids.
Différents genres de balances.
Méthodes de pesées.

Mesures des densités.

Balances hydrostatiques.
Aréomètres.

Densimètres.

 

 

535.

 

 
531.76

+77

RE
772
773
.775
.776
+777
1778
+779
.78

.781
.782
.783
.784
.785
.786
787
.788
+79

 

.8

.8I
.82

83
.84
.85
.86

87

Mesures des temps, des vitesses et des accélérations.
Pour la mesure du temps sidéral et l’horologie, voir 529. — Pour la chrono-
métrie, voir 522,57.

Mesures du temps. Unités de temps.

Pendules et montres.

Compte secondes. Compteur à pointage.

Compteurs horaires.

Chronographes.

Chronographes aigue

Velocimètres et autres appareils paiétiques mesurant des
vitesses.

Accélérographes et autres appareils balistiques mesurant
des accélérations.

Mesures des vitesses angulaires.
Compteurs de tours à seconde.
Compteurs de tours sans compteurs à seconde.
Compteurs totalisateurs.
Tachymèêtres.
Cinémomètres et cinémographes.
Indicateurs à distance.
Enregistreurs à distance.

Mesures des forces, du travail et des pressions.
Mesures des forces. Pesons. Dynamomètres.
Machines d'essai.

Mesures du travail.

Indicateurs dynamométriques.
Freins dynamométriques.
Dynamomètres de transmission.
Mesure$ des pressions. Manomètres.
Indicateurs de vide.

Autres appareils de mesure.

Machines élémentaires et mécanismes. Transmission

et transformation des forces. Mécanique expérimentale,

Levier et balance.

‘ Roues et axes.

Cordes et chaînes.
Poulies, Moufles, Palans.
Plans inclinés.

Coins.

Vis et écrous. :

 

 

|
|
|
|
|
|
|

 
 

 

 

 

531.88 Engrenages.
.89: Transformation de.smouvements divers.

.9 Exercices et problèmes d’applications diverses de la
Mécanique. Tables numériques.

On pourra classer sous ce numéro, ainsi qu'il a été dit plus haut, les appli- =

cations traitées au point de vue scientifique ou de l’enseignement et qui par
suite trouvent plutôt leur place ici que dans les sciences appliquées. On
spécifiera la nature des applications envisagées en indiquant à la suite du
nombre 53r.9 et avecinterposition de deux points le numéro classificateur
propre à l’objet considéré. Aïnsi on pourra classer sous le n° 53r.96:21.45 la
théorie mécanique des moulins à vent si la façon dont lesujet esttraiténejus-
tifie pas son classement à la Mécanique appliquée directement sous le numéro
621:45. On pourra, s'il s’agit d’un problème ou de Tables numériques, le
spécifier respectivement à l’aide des divisions de formes (076) ou (083).

 

532 Liquides. Hydrostatique. Hydraulique. ;
.1 Propriétés des liquides. Pressions.
IL Pressions.
LEE ‘ Pressions sur une surface.
.112 Résultante des pressions sur un Corps. (Principe d’Archimède).
12 Compressibilité. Al
112 Frottement. Viscosité. |
.2 Equilibre des liquides.
21 Surface de niveau.
522 Surface libre.
23 Equilibre de plusieurs liquides superposés.
Ê .24 Equilibre relatif.
Ë .29 Applications diverses.
h «291 Niveau à bulle d'air.
.202 Vases communicants. 0
.3 Corps flottants.

32 Conditions d’équilibre d’un corps flottant.
.32 Stabilité des corps flottants.
.33 Equilibre des corps de formes particulières.

| 4 _ Poids spécifique. Aréomètres.

| AI Densité des solides. Procédés de mesure.
| 42 Densité des liquides. Procédés de mesure.
| 43 Aréomètres à poids constant.

431 Appareils à échelles arbitraires.

.432 Alcoomètre centésimal.

.433 Densimètre.

-.435 Appareils divers.

.44  Aréomètres à poids variable.

 

 

 

 

 
532.5

DT
02
se)
54.
<5b5

 

.64

 

Mouvement des liquides. Hydraulique.

On pourra, à l’aide du tiret, introduire les sübdivisions -r Fluide parfait,
-2 Liquides visqueux.

Lois d'écoulementdes liquides dansle régime permanent.

Ecoulement par les orifices et les ajutages. Veines fluides.

Chutes d’eau. Déversoirs:

Conduites. Canaux. Rivières.

Coudes, vannes, élargissements brusques et rétrécis-
sements.

Ecoulement sous pression variable.

Hydrométrie, jaugeage des cours d’eau, mesure de la
vitesse. ;

Pression exercée par un liquide en mouvement. Résis-
tance apposée au mouvement des corps immergés.

Théorie des vagues.

Actions capillaires.

Tension superficielle.

Figures laminaires.

Pression capillaire.

Angle de raccordement.

Surface libre sous l’action des forces capillaires.
Tubes à espaces capillaires.

Phénomènes capillaires divèrs.

Mouvements dus aux forces capillaires,
Applications.

Osmose. Absorption. Dissolution. Solution.

Osmose.

Pression osmotique.
Dissolution en général.
Dissolution des gaz.
Dissolution des liquides.
Dissolution des solides.
Propriétés des solutions.

Applications. Machines hydrauliques.

Pour les moteurs hydrauliques, voir 621.2. Voir précédemment, 53r.9, les
indications relatives à l'usage à faire éventuellement des subdivisions
ci-dessous.

Presse hydraulique.
Machines hydrauliques.
Béliers hydrauliques.

 

 

 
 

 

 

532.84
.85

+9
533.

Ur
T2
113

.T4.
TS
.16

21
:22
.23

.24
LS)
.26

27

337
92
533
332
332
-34
.35
.36

AI
42
.43

.46

 

 

 

Roues hydrauliques.
Souffleries à eau.

Exercices, problèmes et tables numériques.

Gaz. Pneumatique.
Propriétés des gaz et des vapeurs.

Masse spécifique des gaz Masse du litre d'air.

Densité des gaz.

Principe d’Archimède appliqué aux gaz. Corrections
des pesées.

Absorption des gaz par les solides:

Diffusion et pénétration des gaz.

Frottement et viscosité des gaz.

Elasticité et compressibilité des gaz.

Compressibilité des gaz.
Lois approchées. Loi de Mariotte, de Bayle.

Limites de la loi Mariotte. :
Expériences de Pouillet, Dulong, Arago et Regnault.

Liquéfaction et solidification des gaz. Air liquide.

Machines à comprimer les gaz. Voir aussi 5335.

Applications de la loi de Mariotte. Manomètres et volu-
ménomètres.

Mélanges des gaz et des vapeurs.

Atmosphère. Voir aussi 551.5 Météorologie.

Hauteur barométrique.

Pfession atmosphérique.

Diminution de pression avec la hauteur.
Mesure de l'altitude par le baromètre.
Réduction au niveau de la mer. Voir aussi 533.42.

Autres variations.

Phénomènes dus à la pression atmosphérique.

Atmosphères des astres. Voir aussi 523.

Baromètres. Voir anssi 587.5 Météorologie.

Baromètres à liquides. Mercure etc.

Corrections et réductions des baromètres à liquide.
Baromètres métalliques.

Baromètres enrégistreurs.

Thermomètres hypsométriques.

Autres formes de baromètres. Baromètres à gravité.

 

 

 

 
 

ét tntms cn ninst Ver

533:5 ‘Pompes à airet raréfaction des gaz. Voir aussi 621.5.

DT Pompes à piston + Machines pnéumatiques et machines de compression.
Voir aussi 533.5.

52 Pompes à mercure, type Geissler.

109 Trompes, type Sprengel.

SA Trompes à veine liquide. Eau, mercure, ete.

.55 Expériences relatives au vide.

.6 Aéronautique. Pour les applications et la navigation aérienne, voir 699 et

797.5.
.6T Aérostats et aéronefs.
.62 Appareils à air chauffé.
co .63 Appareils à gaz.
.64 Ballons automoteurs. ‘
.65 Aéroplanes.
.66 Autres appareils à voler.

> .7 Théorie cinétique des gaz.

.8 Applications. A classer de préférence à la division 6.

Pour les machines soufflantes voir 621.5

 

.8T Manomètres.

.83 Pompes de compression.
.84 Pompes foulantes.

85 Pompes aspirantes.

.86 Cloche à plongeur.
.87 Soufflets de forge.
.88 Tubes pneumatiques.

 

|: .9 Exercices, problèmes et tables.

534. Son. Acoustique.

On pourra, avec l'intermédiaire du tiret, appliquer dans toute l'étendue de
534, les subdivisions suivantes :

-1 Gaz.

-2  Liquides.

-3 Solides.

| =9T Solides rigides. Verges, plaques etc,

| -311 Vibrations transversales.

| -312 Vibrations longitudinales.

| 313 Vibrations tournantes.

| -32 Solides flexibles. Cordes, membranes etc.
| -321 Vibrations transversales.

| -322 Vibrotions longitudinales.

é -323 Vibrations tournantes. .
: Exemple ? 534.11-323 Lois des vibrations tournantes des cordes,

 

 

 

 

 
 

 

 

 

534.17 Théorie des ondulations. Lois des vibrations des corps.

 

 

ÊTRE Vibrations des filets. Werges'ét cordes.
| .12 Vibrations des lames. Plaques etmembranes.
Le: : +19 Vibrations des corps à trois dimensions. Tuyaux ete.
| .I4. Procédés de mise en vibration.
| RE Enregistrement des vibrations.
BST Enregistreurs mécaniques:
.152 Enregistreurs optiques.
193 Enregistreurs photographiques.
.2 Propagation du son. Vitesse. Diffraction.
| 2 Propagation du mouvement vibratoire. 4
er Propagation dans un filet. |
.212 Propagation dans une lame. |
.213 Propagation dans un corps à trois dimensions.
22 Vitesse de propagation.
123 Communication des vibrations: :: *
.24 Réflexion du son.
.241 Echo.
.242 Résonnance.
.25 ‘ Réfraction du son.
.26 Diffraction du son.

 

| .3 Etude des sensations sonores. Sonsmusicaux. Diapasons.
f : F Voir aussi 78r.r Théorie de la musique, et, en Physislogie, 612.858.7r Acuité
È : auditive et 612.858.74 Sensations musicales. :
È ; “JT Cause objective de la sensation sonore: Son.
l 32 Qualités du son (Caractèreide la sensation sonore).
k 327 Hauteur des sons : cause subjective.
{ : 321.7 Limites de la perception. : :
k 212 Intervalles. |
.321.3 Gammes.
2322.07 Gammes diatoniques.
2021.02 Gammes chromatiques.
1927199 5 Gammes à tempérament égale.
.321.4 Harmoniques ou sons partiels.
32139 Consonnances, dissonnances. Te : ù
.321.6 Accords au point de vue acoustique. °
27 Hauteur absolue. Diapason normal.
522 Timbre des sons : cause subjective.
S22T Timbre des sons musicaux.
222 Timbre des voyelles.
19223 Bruits. -
.323 Intensité : Cause subjective.
.323.1 Comparaison des intensités, Acoumètres.

 

.

 

 

 
- :
534.4 Analyse des sons et des mouvements vibratoires. Ré-
sonnateurs.

AI Analyse des sons.

 

AIT Capsules manométriques.
.412 Phonautographe.
.413 Filammes sensibles.
414 Résonnateurs.
.42 Synthèse des timbres.
421 Superposition directe des harmoniques.
.422 Sirène à ondes
.43 Phonographe. Voir : Machines parlantes 53 et 86.

.5 Composition des vibrations.

 

OT Vitesses de propagation parallèles.
H5TT Vitesses de même sens.
"HET Interférences.
DETe2 Battements.
5119 Sons résultants.
DE2 Vitesses de sens contraire.
T2 T Ventres et nœuds fixes de vibration. Ondesstationnaires
.52 Vitesses de propagation non parallèle. :
.521I Etude mécanique.
“522% > Etude optique.
.523 Etude photographique.

.6 Représentations graphiques ét mécaniques.

.7 Acoustique physiologique. Oreïlie et Larynx. Audition
et phonation.
Voir 612.78 et 612.85 Appareil vocal et Appareil auditif.

79 Audition.

|
|
|
|
|
|
|

70L Rôle de l'oreille externe.
.752
| 753
| .754 - Rôle de l’oreïlle moyenne.
| 759 » du tympan. 3
| .756 Rôle de la trompe d'Eustache.
|: VDS » des osselets de l’ouïe.
| 7908 » de l'oreille interne.
| .78 Phonation.
| .781
.782 Production du son dans le larynx.
| .782.1 Rôle de la glotte.
| .783 Larynx artificiels.
| .784. Registres de l'étendue de la voix.
= 704eL Ventriloquie.

 

 

 
 

534.785 Parole.
.785.1 Rôle des cavités buccale et nasale.
.785.2 Rôle du voile du palais et des lèvres.
.8 Applications. A porter de préférence aux divisions spéciales qui s'y rapportent.

on Sismologie Etude des tremblements de terre: Voir aussi 557.2
.82 Applications aux Sciences médicales: (voir aussi 616.07).
.821 Diagnostic général.
.821.1 Auscultation. ne
.821.2 Stéthoscopie.
.821.3 Percussion et plessimétrie.
.822 Diagnostic spécial. Maladie de l'appareil auditif.
.83 Signaux dans la navigation. ‘ :
.84 Applications à l'architecture. Salles de théâtre et de
concert. ie
.85 Instruments de musique (Théorie des).
.857 Instruments à cordes. A subdiviser comme 787.
.852 Instruments à vent. A subdiviser comme 788.
.853 Instruments à percussion. A subdiviser comme 789.
.86 Machines parlantes. Phonographes.
‘.9 Exercices. Problèmes. Tables numériques...

535. Lumière. Optique.

I

.IT
12
Lo

.2

.21
ALT
M 212
223
.214
.215
22
22
222
229
.224
29
.231
232
.24
.241

Théorie.

Théorie de l'émission.
Théorie des ondulations.
Théorie électromagnétique.

Propagation. Vitesse, Photométrie.

Divers effets des radiations.
Effets thermiques. (Voir Chaleur 536.4).
» lumineux.
» chimiques Voir Photographie 77.072.
» mécaniques. Radiomètre.
» électriques.
Vitesse de propagation.
Méthodes astronomiques.
» terrestres. Vitesse dans différents milieux:
» indirectes. : £ 5
Influence du mouvement de la source. Abberration.
Energie des radiations.
Energie totale. 4
Répartition dans le spectre:
Photométrie. -
Etalons.

 

 

 
 

 

 

535.242

+243
+244
.245
.246

ee)

31

“SLT
1312
319

.314

.315
.316
37
.318
.319

.321
.322
929
.324
2329
.326
1327

.

HAL
932
1333
.334
5339
.336

.34

.341I
.342
55
.36

37
372
.38

 

Photomètres.

Spectrophotomètres.
Méthodes polarimétriques.
Mesure d’éclairement.
Photométrie stellaire.

Réflexion. Réfraction. Absorption.

Optique géométrique.

Propagation rectiligne. Ombres.

Réflexion. Miroirs plans.

Miroirs sphériques, miroirs courbés. Abberrations. Caus-
tiques.

Réfraction. Caustiques par réfraction. Réfractions atmo-
sphériques. Mirage.

Prismes.

Lentilles minces.

Lentilles épaisses. Systèmes optiques.

Objectifs et oculaires.

Instruments composés.

Indices de réfraction.

Méthodes de mesure.
Goniomètres et spectroscopes.
Solides et liquides.

Solutions.

Gaz.

Dispersion anormale.
Achromatisme.

Spectre solaire. Spectres d'émission.

(On pourra à l’aide du tiret, introduire les subdivisions : -1 Infra-rouge,
-2 Visible, -3 Ultra-violet,
Spectres métalliques.
» des métalloïdes.

» des combinaisons.
» solaires.

Spectres stellaires.
» divers.

Absorption. Spectres d'absorption.

(Même observation que pour 535.33).
Mesure des coefficients d'absorption.
Spectres d'absorption.

Emission.
Diffusion.

Phosphorescence et fluorescence.

Ecrans fluorescents.

Effets des rayons X et rayons Rüntgen. Voir aussi 537,58r.

Photochimie.

 

|
}
|

 

 
 

 

 

( RES 5 = = - LR _

535.4 Dispersion. Diffraction. Interférences.

 

 

AI Interférences.

AIT Appareils d'interférence.

.412 Visibilité et localisation des franges.

.AI3 Achromatisme des interférences.

A4 Réfractomèétres-interférentiels.
Ù 415 Couleurs des lames minces isotropes.
| .416 Ondes stationnaires. Photographie des/couleurs.
| 417 Applications.

.42 Diffraction.

.)  Poiarisation. Polariscopes. Double réfraction.
j (On pourrä, à l'aide de tirets, ajouter les sübdivisioss-1Infra-rouge, -2 visible,

-8 Ultra-violet.

| 421 Ondes planes: Réseaux. Spectre normal.

| .422 »  sphériques.

| ; .423 » cylindriques. Méthode graphique:

Î «424 Diffraction dans les instruments d'optique.

| 43 Diffusion par diffraction.

431 Bleu du Ciel. Couronnes.

| .432 Arc-en-ciel.

| .433 Interférences des rayons diffusés ou diffractés.
f

 

 

DE Polarisation.
Î DD Appareils de polarisation.
| 512 Interférence de la lumière polarisée.
î .513 Direction des vibrations.
014 Polarisation par émission, par diffraction, par double re-
fraction, ete. Double réfraction.
#00 Cristaux à un axe.
| .527 Surface de l'onde.
| .53  ‘Cristaux à deux axes.
l 091 Surface de l'onde.
| { 002 Réfractions coniques.
| .54 Polarisation chromatique.
| | DAT Vibrations elliptiques.
.942 Appareils. È
.943 Couleur des lames minces cristallisées.
.343.1 En lumière parallèle. |
| .543.2 En lumière convergente. :
.D44 Mesures des constantes des cristaux. Cristallographie |
optique. |
.545 Dispersion des axes.
.546 Polychroïsme. .
547 Cristaux irréguliers. Houppes.
É .548° Applications.
l 548.7 Comparateurs.

 

 

 

   

 
 

De sh pad + 4 SE

535.548.2
.548.3
25
097
.552
"553
.56
.561
HOTRE
.561.2
.652

.563
.564.
.565
.566

.566.1
.566.2
.566.3
.567

.568

.568.1
.568.2

7

O7
072
075
.58

.581
.582
.583

Photométrie.
Etude microscopique des roches.
Double réfraction accidentelle,
Par compression.
Par trémpe.
Double réfraction de
Polarisation rotatoire.
Etude du quartz.
En lumière parallèle.
En lumière convergente.
Double réfraction circulaire etelliptique.. Interférence des
rayons circulaires:
Pouvoir rotatoire et double réfraction.
Propriétés des groupements de lamelles.
Cristaux doués du pouvoir rotatoire.
Corps amorphes doués du pouvoir rotatoire. Polarisation
rotative moléculaire.
Dans les gaz.
Dans les liquides.
Dans les solides.
Polarisation rotatoire magnétique Voir 538.67 Magn.
Applications.
Polariscopes.
Saccharimètres.
Réflexion et réfraction.

On pourra, à l’aide du tiret, ajoutér aux divisions de 535.57 les subdivisions
suivantes -1 Lumière polarisée, .-2 Lumière naturelle, :5 Lumière per-
tiellement polarisée, -4 Réflexion totale, -5 Réflexion cristalline.

Corps transparents.
Corps à couleurs superficielles.
Métaux.
Dispersion.
Corps isotropes.
Cristaux.
Relations de la dispersion et de l’absorption.

.6 Couleurs.

OT
.62
.63

Longueurs d'onde des couleurs.
Composition des couleurs voir en physiologie 612.843.3r.

Couleurs produites par les interférences: Echelle des.

teintes.
Couleurs produites par less phénomènes de-polarisation.
Photographie des couleurs. voir aussi 7.86.

.7 Optique physiologique. Œül.

Rôle de la cornée et del’humeur aqueuse.
Rôle de l'iris.

 

 

us

 

 

 

 
 

5393.79 Rétine et nerf optique.

 

JBL Pourpre rétinien.
Îl .732 Irradiation.

{| 733 Sensibilité chromatique.

| 733.1 Vision des couleurs.

73323 Daltonisme.

| 733.4 Mélange des couleurs. Voir aussi 555.62.

(| 79329 Constraste des couleurs.

| .735 Persistance des impressions visuelles.

1! 735.1 Applications.

{| 5 .736 Champ visuel, acuité visuelle.

| 74  Cristallin humeur vitrée.

{ 74 Changement de courbure du cristallin. Voir 535-754 Presbytie.

! 79 Troubles de la fonction visuelle.

(| RÉ7or Myopie.

fl Fe 702 Hypermétropie.

+753 Astigmatisme.

| 70 Presbytie. b
| :76 Mouvements de l'œil. | è
| .762 Vision binoculaire. 1
{| .767 Notion du relief. Stéréoscopie. | Ë

Voir aussi : en Physiologie 612.846.7 et en Photographie 77.84.

.8r Verres d'optique. Lentilles et prismes.
.82 Loupes et microscopes. Voir aussi Microscopie 578.

||

| .8 Applications.
| [

|

1

|

.84. Spectroscopie et analyse spectrale.

Î

| |
| | .83 Lunettes et télescopes. Voir aussi Astronomie 522.2.

| e 1

| Voir aussi Chimie 544.6 et Astronomie 523.37, 523.57, 523.67, 523.77 et 521,87.

|

{| .85 Photogr: aphie. Voir aussi photographie 77.
; .86 Autres applications des prismes et lentilles. Chambres
claires.
87 Miroirs et appareils de réflexion.
.88 Appareils optiques des phares. Projecteurs. !

Voir aussi Phares 625.9, Navigation 636 et Sciences militaires 623.7

.89 Autres applications. Appareils d'éclairage. Lampes.

Pour les manchons incandescents voir 536.451

RE gen

.9 Exercices, problèmes, tables numériques.

536. Chaleur.
.1  Théorie.Nature de la chaleur.

.2 Communication.

 

 

21 Conduction dans les solides.
1211 Méthodes de mesure,

 

RE

FE

SR,

 

 

 

 

 

 
 

 

à arr talent HA raide in À da

A lt 2 nd ben tunes ct AIR

 

536.212
219
22
22I
222
229
23
.24
+29
.26

5

ox
.32
33

.34
39

‘4
AI
AIT
412
.413
.42
421
«422
.423
-43
431

44

AAT
.442

461

 

 

Métaux, solides isotropes.
Cristaux.
Conduction dans les liquides.
Métaux fondus.
Autres liquides.
Solutions.
Conduction dansles gaz.
Conduction d’un milieu à un autre.
Convection. Liquides.
Convection. Gaz.

Action des corps sur la chaleur. voir aussi 3353

Réflexion.
Réfraction.
Radiation.
Absorption.
Diathermancie.

Action de la chaleur sur les corps.

Dilatation. Théorie. Relations générales.
Gaz.

Liquides.
Solides.

Liquéfaction. voir 536.63.
Températuré de fusion.
Changement de volume.

Retards.

Solidification. Théorie. Cryoscopie.
Température de solidification.
Changement de volume.

Vaporisation et liquéfaction. Relations générales, équa-
tions caractéristiques.

Constantes critiques.
Densité des vapeurs.
Ebullition sous la pression atmosphérique. Ebullioscopie.

Incandescence.

Manchons incandescents.
Becs Auer.
Combustion. Flammes.

Composition des flammes, produits de combustion.
Voir aussi Chimie 541.3.

‘Température des flammes.
Equilibre dans les transformations, dissociation, etc.
Actions diverses reversibles.
Transformations permanentes.

 

 

 
 

 

 

[| 536.5 Température.
OT Thermomètre.
| SLT Thermomètre à gaz.
.512 > à mercure.
13 Autres thermomètres à dilatation.
.514 » » à pression de vapeur.
02 Pyrométrie.
ll .521 Procédés.6ptiques.
.522 Par changement d'état.
9 Méthodes électriques.
5597 Par des résistances.
.532 Par les phénomènes thermoélectriques. L
.54 Méthode calorimétrique.
e) Autres procédés.
01 Par l'écoulement d’un gaz.
| .6  Calorimétrie.
{| .6I Coëfficients thermiques.
! .61t Unité thermique
fl .62 Méthodes et instruments.
f .621 Calorimètre à mélange.
|! .622 » glace.
(f : .623 » vaporisation.
il .624 .» condensation.
| .63  Chaleurs spécifiques.
| 2 .637 Solides.
{| .632 Liquides.
lé: .632.1 Chaleur spécifique de l'eau.
1 .633 Gaz et vapeurs. Généralités.
| .623.1 Chaleurs spécifiques des gaz à pression constante.
.623.2 » à volume constant.
| .623.3 Rapport des deux chaleuïs spécifiques C/c.
|| .63 Chaleurs latentes. Généralités.
| | .63: Chaleur latente de dilatation.
(| .632 » » de fusion.
ll .633 » ». devaporisation.
| | .634 » »  dedissociation.
| .635 » »  detransformatiomisomérique.
le .636 » » de dissolution.
fs .04 Chaleur de combinaison.
|
| .7 Thermodynamique et énergétique.
f VE Représentation graphique dés transformations.
2 Principe de l’'équivalence etdela conservation de l'énergie.
721

Mesure de l'équivalent mécanique de la chaleur.

 

 

mm men mt À

 

 

 
 

 

 

 

| 536.722 Energie. Formes diverses, Transformations de l’énergie.
1728 Expression analytique du principe de l’équivalence.
724. ‘Transmission de l'énergie. Conservation de l'énergie.
725 Impossibilité du mouvement perpétuel. :
179 Principe de Carnot-Clausius. : !
74. Température thermodynamique. Voir 536.50.
70 Entropie. Dégradation del’ ÉnCrEle. Possibilité des trans-
formations.
+757 Théorème de Clausius. ;
102 Entropie d’un système à température uniforme.
799 Expression analytique du principe de Carnot:
754 Entropie d’un système à température non uniforme.
722 Dégradation de l'énergie.
È SON Possibilité d'une transformation:
.76 Relations déduites des deux principes de la thermodyna-
mique. : :
.767 Méthode des Cycles.
.762 Méthodes analytiques.
1563 Relations de Clapeyron-Thomson:
UT Fonctions caractéristiques de Massieu. (Energie libre.
Potentiel ther modynamique. ds
77x Expression des ‘grandeurs thermiques ét mécaniques par
fonctions de Massieu.
772 Propriétés diverses des fonctions de Massieu.
.78 Loi de Joule sur l’énérgie des gaz.
Expériences sur la détente des gaz dans le vide.
.782 Autres expériences sur la détente des gaz.
.79 Applications diverses.
.8 Applications.
BI Moteurs à vapeur.
.82 » à air. ?
À .83 » à explosion:
.84 Chauffage.
.85 Ventilation.
| 937. Electricité.
| É
| .1 Théorie. Nature.
| .2 Electricité statique.
| 20 Quantité. Potentiel.
| SAUT Loi des attractions électriques.
| .212 Flux de force; potentiel, énergie, ete
| 122 Conduction, distribution:
À PS) Machines.
|
!
|
|
Le j
ET - —

 

 
 

 

on)

537.224
.225
-226
22201
.226.2
2227
.228
122012
.228.2

222890

3

23L
SIT
.312
013
.314
532
:327
.322
325%
.324
.324.
{l +324:

il .33
*39T
|| 392
h .333
(Fe S

a

24
.34

| .34T
«342
| 239

F SOL
É 392

| 5
| TL

Condensateurs.

Electromètres.

Diélectriques.
Mésuré des constantes diélectriques.
Autres recherches sur les diélectriques:

Piézo et Pyroélectricité:

Actions diverses du champ'électrique.
Phénomène de Kerr.
Dilatation et contraction électriques.
Autres actions.

Eiectrocinématique (ou galvanisme).

Propagation.
Loi de Ohm, conducteurs linéaires. Résistance.
Conducteurs à 2 ou 3-dimensions:
Circuits dérivés.
Etat variable. Voir aussi 538.53 » Vitesse de transmission.
Phénomènes calorifiques,
Production de la chaleur par:le courant, loi de Joule.
Phénomène Peltier. Phénomène Thomson.
Autres effets thermiques.
Piles et courants thermoétectriques.
Expériences.
Applications à la mesure des températures et du rayon-
nement. Voir 536.6. .
Electrolyse et Electrolytes.
Loi de Faraday.
Etude des divers effets chimiques. Voir pour les applications 537.85.
Transport des ions.
Résistance.
Polarisation électrolytique.
Recherches expérimentales.
Phénomènes électro-capillaires.
Piles. :
Différences de potentiel au contact.
Diverses formes de piles.
Divers effets du courant. Transport, etc.

Electricité atmosphérique. Paratonnerres.

Etude du champ électrique
Orages.
Paratonnerres.

terrestre.

Electricité dynamique.

Théorie des bobines. Constantes.
Bobines d’induction.

 

 
 

 

 

 

937012 Interrupteurs.
513 Conducteurs.
192 Etincelles d'induction.
253 » » dans les gaz raréfiés.
.531 Rayons X etrayons Rôntgen etanalogues.
Voir aussi 615.840 et 77.833.
.531.7 Théorie des rayons X.
HOT Technique des rayons X.
DL Production des rayons X. Actions des phénomènes phy-
siques et Chimiques sur ces rayons.
DB T4; Propriétés des rayons X.
531.41
2531.42
-531.43 Actions physiques des rayons X.
È .531.44 Actions chimiques des rayons X,
| .6 . Eléctrodynamique: Voir:538.5.
| .-7 Mesures électriques.
172 Systèmes particuliers d'unités.
| .7II Unités électrostatiques,
| TR Unités électromagnétiques.
| 713 Unités pratiques. :
| .714 Unités d’autres systèmes.
| Ne Mesures.absolues.
| 721 Intensité et quantité.
| 722 Force électromotrice.
| 723 Résistance. Détermination de l’'Ohm.
| .724 Autres mesures absolues.
| .725 Rapport entre. les unités électromagnétiques et électro-
| statiques.
| 179 Méthodes de mesures relatives.
| ST Intensité et quantité.
| 792 Force électromotrice.
£ 1733 Résistance. ;
.734. Autres mesures relatives.
74 Instruments de mesures. Etalons.
JAI Galvanomètres, électrodynamomètres, coulombmètres, am-
péremètres.
742 Electromètres. Voir aussi 537.225 Voltinètres!
.743 Boîtes de résistance, étalons.
744 Condensateurs,
.745 Autres instruments de mesure. Wattmètres, etc.
.76 Tables. Résultats des mesures. Constantes.
.8 Applications.
.8I Télégraphes. Voir aussi Electricité Diodes 621.3 et Télégraphès 654
.82 Téléphones, microphones. Voir aussi 654.6,
SR

 

nn ,

 
 

 

537.83
.837
.832
.832:1
832.2
.84
841
.842
.85
.857
.852
.853
.854
.855
.86
.87
.88

+9

Dynamos. Lumière électrique.

Dynamos. Voir aussi 538.8 et 62r.3r.

Lumière électrique. Voir aussi Bt

Lampes à incandescence.
: Lampes à ‘arc:
Transmission du travail. 7.

Transmission. Voir 538.8 et 62r.34.

Accumulateurs. Voir aussi 621.35.

Electrométallurgie. Galvanoplastie. Fours électriques.

Préparation des métaux.

Préparations de divers corps. |

Applications à l’analyse CHHIQUES

Purification dés métaux.

Travail électrique des métaux. Soudure, trempe, etc.
Galvanomètres. Sonneries; bobines: Voir anssi 684.0.
Médecine. Voir aussi 615.84.

Signaux électri AAReE (Pour les signaux en général, voir 0e 9.

Exercices. Problèmes. mabeda sde.

538. Magnétisme et Electromagnétisme.

 

 

ik .1 Théorie. Propriétés des aimants. Lignes de ET
il Se Loi des actions magnétiques. ;

il .12 Champ magnétique, FE de forces, flux Dee on.
\l Potentiel.

| HS Distribution du magnétisme. Théorie.

fl .131 Recherches expérimentales. ï

IÂ .I4 Formes particulières d’afmantation.

( .15 Mesure d'un champ.

f + & 4

I .2 Communication. Influence. Contact:

| | 2* Influence. F é Ë

( 22.1. Coefficients ses Perméabilité..

| 227 Corps ferromagnétiques.

ll 1222 »... paramagnétiques.

! 23 Hysteresis.  .:: RO ha

il :24 Anciens modes déimanatio

( 25 Aïmantation de l'acier pardes cour ants.

(] .26 . Cireuit magnétique. : 1 2:
FX ‘27 Influences diverses sur la  . -de & perméabilité.
; «271 Action de la température. Se

| .272 Actions mécaniques. ' Re

K 2273 Autres actions. $

1

ï

FE

pe

ll

4

fl

|

‘|

|

a

 

 

ss

 
 

538.3

3

POIL
12
.313
.314
32

.321
1322
323
.324.
139

.331
.332
339

Oo

022

223

03
DSL

4

159
.551
502
.56
.561
.562
562

.67
A

.04
.65
.66

Electromagnétisme et Electrodynamique.

Actions réciproques des courants et des aimants.
Champ magnétique d’un courant.
Lois élémentaires. :
Cas particuliers.
Rotations.
Action des courants sur les courants.

Lois élémentaires.
Cas particuliers.
Rotations.

Aimentation par les courants.
Expériences d'Arago.
Electro-aimants.

Différentes formes d’électro-aimants.

Diamagnétisme.
Etudes expérimentales.
Induction. Courant variable.

Lois générales.
Cas particuliers.
Induction par les aimants.

» mutuelle. Coefficients d'induction.
» par le champ terrestre.
Selfinduction

Détermination des coefficients.
Induction dans les conducteurs non linéaires. Courants
de Foucault. :
Courants alternatifs monophasés et polyphasés.
Courants monophasés.
» polyphasés.
Oscillations électriques. Ondes Hertziennes.
Production.
Propagation.
Tubes cohéreurs de Branly.

Actions diverses du champ magnétique.

Polarisation rotatoire magnétique.
Autres actions sur la lumière.
Phénomène de Hall.

Actions sur les forces électromotrices.
Variation de volume.

Autres actions.

 

 

hs

 
 

RE

Sd.

538.7

As
S7IT
.712
A9
ie
79
74
-79

Magnétisme terrestre.

? Voir aussi Astronomie physique du globe 525.2 et Météorologie 551.5.

Mesure des constantes,
Intensité du champ.
Déclinaison.
Inclinaison.
Courants telluriques.
Orages magnétiques.
Compas, régulation, compensation.
Distribution sur le globe. Cartes magnétiques.

.8 Applications. Machines magneto et dynamo électri-

.8I

811
.812
.82
.821
.822
.83
.831
.832
.833
.84
.85
.851
“SDT-I
.851.2
.86

.87

.88

ques. Distribution de l'énergie électrique.

Théorie générale des machines d’induction. Caractéristiques, etc.

Théories et descriptions particulières des générateurs à
courant continu.
Machines magneto-électriques.
Machines dynamo-électriques.

Théories et descriptions particulières des alternateurs.
Courants monophasés.
Courants polyphasés.

Moteurs et alternomoteurs.
Moteurs à courants continus.

» » : alternatifs monophasés.
» » polyphases.
Transformateurs.
Canalisation et distribution.
Canalisation.

Lignes aériennes.
Lignes souterraines.
Appareils divers servant à la distribution de l'énergie
électrique.
Mesures relatives aux machines et appareils particuliers
de mesure.
Autres applications du magnétisme.

.9 Exercices. Problèmes. Tables numériques.

539. Physique moléculaire.

.1 Théorie, structure moléculaire.

TT
12
T3

Structure moléculaire.
Anneaux, Tourbillons. (Vortex).
Distances et dimensions des molécules:

 

7

 

 
 

 

539.2 Propriétés des solides.

21 Structure.
.3  Elasticité. Torsion.

OL Compression.
132 Extension.
.33 Flexion.

.34 Torsion.

39 Cisaïllement.

4 Résistance des matériaux. Voir aussi aux Sciencesde l'Ingénieur 62.07

AI Limite d’élasticité.

ATI à l’écrasement.

412 à l'extension.

.413 à la flexion.

AI4. à la torsion.

ATS5 au cisaillement. .

.42 Charge de rupture.

.42I à l’écrasement.

.422 à l'extension.

.423 à la flexion.
724 à la torsion.

.425 au cisaillement.

.5  Déformations permanentes.

OT Malléabilité.
2 Ductilité.
+29 Dureté.

.54 Trempe.

.6 Forces intramoléculaires.
.6I Adhésion.

.62 Frottement. voirs3r4.

.621 Frottement de glissement.
.622 » de roulement.
-7

.8

.9 Exercices. Problèmes. Tables numériques.

 

 

 
 

 

 
 
 
